
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PART
%----------------------------------------------------------------------------------------


\part{Capítulo cuatro}

\graphicspath{ {img/ch4/}, {W_Varios/2_Portada_capitulos} }

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CHAPTER 4
%----------------------------------------------------------------------------------------

\chapterimage{4_Capitulo/img/portada/ima2} % Chapter heading image


\chapter{Serie uniforme vencida y anticipada}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{4_Capitulo/img/explicacion/"Mapa Mental 4.1.pdf"}
\end{center}

\newpage
\section{{Fórmulas del capítulo}}

\begin{spacing}{1.2}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ |p{4.2cm}|p{5.7cm}| p{4cm}|}
			\hline
			\rowcolor{orange!50}              %
			\begin{center}\textbf{Fórmula} \end{center}                                      & \begin{center} \textbf{Nombre}\end{center}                         & \begin{center} \textbf{Excel} \end{center} \\ \hline


			$VP = R  \frac{1-(1 + i)^{-n}}{i} $\hspace{35pt}               & Valor presente serie uniforme vencida             & VNA(i;R1;R2;R3;...)       \\ \hline


			$VF = R  \frac{(1 + i)^n-1}{i} $                               & Valor futuro serie uniforme vencida \hspace{35pt} & VF(i;n;;VA,0)             \\  \hline


			$VP_{a} = R  \frac{1-(1 + i)^{-n}}{i}  (1 + i) $ \hspace{35pt} & Valor presente serie uniforme anticipada          & -                         \\ \hline

			$VF_{a} = R  \frac{(1 + i)^n-1}{i}   (1 + i) $ \hspace{35pt}   & Valor futuro serie uniforme anticipada            & VF(i;n;;VA,1)             \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{spacing}
\textbf{Amortización}\\

La amortización de una obligación o deuda, se define como el proceso mediante el cual se paga la deuda junto con sus intereses, en una serie de pagos y en un tiempo determinado y se representa mediante la letra R.\\

Cuando se adquiere una obligación, su pago se pacta con una serie de condiciones mínimas que determinan el comportamiento que debe asumir el deudor,  a saber: Valor de la deuda, plazo, tasa de interés y patrón de pago.\\
%%%%%%%%%% NO OLVIDAR COLOCAR ESTE COMENTARIO CON EL NUMERO DE EJERCICIO %%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 1 %%%%%%

\input{4_Capitulo/ejemplos/1/1}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 1 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\subsection{Ingresos:}Es la renta o cuota recibida en forma periódica de igual valor. En el ejemplo anterior se vio como la cuota.

	\subsection{Período:}
	Es el intervalo de tiempo de una serie uniforme.

	\subsection{Serie uniforme:}
	Una serie uniforme es una serie de pagos o ingresos que cumple con las siguientes condiciones:


	\hspace{35pt}	1. Todos los pagos o ingresos (según sea el caso) son de igual valor.

	\hspace{35pt} 2. Todos los pagos o ingresos (según sea el caso) se hacen a iguales intervalos de tiempo.

	\hspace{35pt} 3. A todos los pagos o ingresos (según sea el caso) se les aplica la misma tasa de interés.

	\hspace{35pt}	4. El número de pagos o ingresos (según sea el caso) es igual al número de períodos.
	\\

	La \textbf{primera condición} es indispensable para poder factorizar tal como se hizo cuando se plantearon las ecuaciones de valor del ejemplo 1.
	\\\\
	La \textbf{segunda condición} establece que los pagos o ingresos deben hacerse a iguales intervalos de tiempo; esto es necesario para que los exponentes sean ascendentes o descendentes tal como se ve en las ecuaciones del ejemplo anterior. Esta condición se cumple aún si los pagos o ingresos son trimestrales, semestrales o anuales y sin embargo a la serie se le sigue denominando serie uniforme.
	\\\\
	La \textbf{tercera condición} establece que todos los pagos o ingresos deben ser llevados a valor presente o a valor final, según el caso, a la misma tasa de interés. Esto nos garantiza que todos los términos dentro del paréntesis angular tienen la misma base, por lo tanto, forma una progresión geométrica.
	\\\\
	La \textbf{cuarta condición} establece que el número de pagos o ingresos debe ser igual al número de períodos.
	\\\\
	Por tanto, la serie que se muestra en la siguiente gráfica no representa una serie uniforme porque \textbf{tiene 3 pagos y solo hay 2 períodos.}

	\begin{center}
		\includegraphics[height=3cm]{4_Capitulo/img/ejemplos/4_3}
	\end{center}

	Para que la gráfica anterior represente una serie uniforme bien conformada es necesario agregarle un período que bien puede quedar al principio o al final. En el primer caso se tendrá:

	\begin{center}
		\includegraphics[height=2.5 cm]{4_Capitulo/img/ejemplos/4_4}
	\end{center}

	La serie uniforme así conformada recibe el nombre de serie uniforme ordinaria o \textbf{serie uniforme vencida} que viene a ser aquella en que los pagos se efectúan al final del período por ejemplo el pago de los sueldos de un empleado (primero viene el período de trabajo y después viene el pago).
	\\\\
	En el segundo caso se tendrá:

	\begin{center}
		\includegraphics[height=2.7 cm]{4_Capitulo/img/ejemplos/4_5}
	\end{center}

	La serie uniforme así conformada recibe el nombre de \textbf{serie uniforme anticipada} porque los pagos se efectúan al principio del período, por ejemplo, el pago mensual del arriendo de una casa (primero paga y después tiene derecho a ocupar la casa durante el mes que pagó).
	\\\\
	La siguiente gráfica no representa una serie uniforme porque hay 3 pagos y hay 4 períodos.

	\begin{center}
		\includegraphics[height=2.7cm]{4_Capitulo/img/ejemplos/4_6}
	\end{center}

	Claramente puede observarse que cuando se inicia la gráfica con pago y se termina con pago como ocurre en la gráfica 1, no hay una serie uniforme bien conformada y cuando se inicia y finaliza la gráfica con pago como en el caso de la gráfica 4, tampoco hay una serie uniforme bien conformada. Las gráficas 2 y 3 si representan series periódicas bien conformadas y tienen una característica en común, que su inicio y fin son diferentes, en la gráfica 2 se inicia con período y se termina con pago y en la gráfica 3 se inicia con pago y se termina con período.
	\\\\
	En conclusión, para que una serie uniforme éste bien conformada su \textbf{inicio y fin deben ser diferentes.}

	\section{Plazo de una serie uniforme}
	El tiempo que transcurre entre el inicio del primer período y el final del último período se denomina período de la serie uniforme (mensual, trimestral, semestral, etc.)  y se representa por n.
	Una serie uniforme tiene dos valores, el valor final y el valor presente, en el primer caso todos los pagos son trasladados al final de la serie uniforme y en el segundo caso todos los pagos son trasladados al principio de la serie uniforme.

	\section{Valor futuro (VF, R, i, n)}
	El valor futuro se representa como VF
	\\\\
	En forma general se tendrá:

	\begin{center}
		\includegraphics[height=6cm]{4_Capitulo/img/ejemplos/4_7}
	\end{center}

	Para plantear la ecuación de valor con período focal en \textbf n \textbf trasladamos cada uno de los pagos de COP 1  a valor final usando la ecuación del interés  compuesto.\\


$F= P (1+i)^{n}$ \hspace{35pt} \textit{Valor Futuro} \\


	A cada pago, pero en cada caso, P= COP 1. El pago que está en 1 se traslada por n-1 períodos y el que está en 2 se traslada por  n-2 períodos y así sucesivamente hasta llegar al pago que está en n  el cual no se traslada por estar  en la período focal, entonces:

	\begin{equation*}
		VF=1+ (1+i) +(1+i)^{2}+....+(1+i)^{n-1}  \ \ [1]
	\end{equation*}

	Si la ecuación (1) se multiplica por (1+i) se obtiene la ecuación (2), entonces:\\


$VF(1+i)= (1+i) +(1+i)^{2}+....+(1+i)^{n} \ \ [2]$\\

	Restando la ecuación (1) de la ecuación (2), se obtiene la ecuación (3):\\

	%begin{equation*}
	%	\begin{split}
$VF(1+i)= (1+i)+(1+i)^{2}+...+(1+i)^{n}$ \ \ [1]
	\\
$VF=1+(1+i)+(1+i)^{2}+...+(1+i)^{n-1}$ \ \ [2]\\
$VF (1+i) - VF = (1+i)^{n} -1$ \ \ [3]\\
	%	\end{split}
	%\end{equation*}

	Factorizando VF se obtiene la ecuación (4):\\

	%\begin{equation*}
$VF(i)=(1+i)^{n}-1$ \ \ [4]\\ \\
	%\end{equation*}
	Finalmente despejando VF se obtiene la ecuación (5):\\
	%\begin{equation*}
	\\
$VF = \frac {R((1+i)^n-1)}{i}$ \ \ [5] \hspace{35pt} \textit{Valor futuro de una serie uniforme vencida} \\
	%\end{equation*}

	\section{Valor presente (VP, R, i, n)}

	El caso del valor presente lo representaremos por VP. La fórmula se obtiene al plantear la ecuación de valor con período focal al principio y trasladando todos los pagos a valor presente con tasa i periódica vencida (nuevamente, no se pierde generalidad si se supone que todos los pagos son de COP 1).

	\begin{center}
		\includegraphics[height=6cm]{4_Capitulo/img/ejemplos/4_8}
	\end{center}

	\begin{equation*}
		VP=(1+i)^{-1}+(1+i)^{-2}+...+(1+i)^{-n} \hspace{35pt} \textit{Valor presente} \\
	\end{equation*}

	Para simplificar esta ecuación, podría seguirse un procedimiento similar al realizado para el valor final, sin embargo el camino más corto consiste en reemplazar el valor final.
	\\\\
$VP=VF(1+i)^{-n}$ \hspace{35pt} \textit{Valor presente} \\


	Si $VF$ lo reemplazamos por su equivalente se tiene:

	\begin{equation*}
		VP = R\frac{(1+i)^{n}-1}{i} (1+i)^{-n} = R\frac{1-(1+i)^{-n}}{i}\\
	\end{equation*}

	De donde se concluye que:

	\begin{equation*}
		VP = R\frac{1-(1+i)^{-n}}{i} \hspace{25pt} \textit{  Valor presente de una serie uniforme vencida} \\
	\end{equation*}

	Las fórmulas anteriores fueron deducidas para una renta de \$1 pero si la renta hubiese sido de \$R, el valor final VF o el valor presente VP hubiese sido R veces mayor. Por tanto podemos escribir:

	\begin{align*}
		VP=R \frac{1-(1+i)^{-n}}{i}\hspace{35pt}\ Valor\ presente\ serie\ uniforme \ vencida
		\\\\
		VF=R \frac{(1+i)^{n}-1}{i}\ \hspace{35pt}\ Valor\ futuro\ serie\ uniforme\ vencida
	\end{align*}
	\\
	\\\\

	\input{4_Capitulo/ejemplos/2/2}

	\input{4_Capitulo/ejemplos/2/2.2}

	\input{4_Capitulo/ejemplos/3/3}

	\section{Series periódicas anticipadas (VP, VF, R, i, n)}

	Una serie uniforme anticipada es aquella en que los pagos se hacen al principio del período. El valor presente y el valor futuro se representarán respectivamente por: $VP_{a}$ y $VF_{a}$.


$VF_{a}=R \frac{(1+i)^{n}-1}{i}(1+i) $ \hspace{35pt}\textit{ Valor  futuro de una serie  uniforme  anticipada}
	\\
$VP_{a}=R \frac{1-(1+i)^{(-n)}}{i}(1+i)$
	\hspace{30pt}\textit{Valor de una presente  serie  uniforme  anticipada}\\


	Existen relaciones entre las series periódicas vencidas y las series periódicas anticipadas, las cuales serán deducidas del análisis de las series uniformes vencidas: Para facilitar el planteamiento de la ecuación de valor se comienza con el flujo que está en n, siguiendo con el que está en n-1 y así sucesivamente hasta llegar al pago situado en 1, entonces para valor final con serie uniforme la ecuación de equivalencia quedará así:

	\vspace{5mm}

$VF_{a}=1+ (1+i) +(1+i)^{2}+...+(1+i)^{n} $ \\

	\vspace{5mm}

	\textbf{Serie uniforme vencida:}
	\begin{center}

		\includegraphics[height=5.1cm]{4_Capitulo/img/ejemplos/4_14}

	\end{center}

	Para la serie uniforme vencida en valor final, la gráfica del flujo de caja quedará así:
	\textbf{\\ \\ Serie uniforme anticipada:}
	\begin{center}

		\includegraphics[height=6cm]{4_Capitulo/img/ejemplos/4_15}

	\end{center}
	Observe que en este caso se ha usado una doble numeración la que está encima de la línea de tiempo indica el número del pago, mientras que la que se encuentra debajo de la línea de tiempo señala los períodos. \\

	En el período 0 que es el comienzo del primer período, se está haciendo el pago número 1, en el período 1 que es el final del primer período pero a su vez es el comienzo del segundo período y por eso se realiza el segundo pago y así sucesivamente hasta que se llega al punto n-1. La ecuación de valor para la anterior situación será:\\\\
	\vspace{5mm}
$VF_{a}=(1+i)^{1}  +(1+i)^{2}+...+(1+i)^{n-1}+(1+i)^{n}$
	\vspace{5mm}


	La diferencia entre las dos series periódicas consiste en que la serie de la serie uniforme vencida empieza con 1 y termina con $(1+i)^{(n-1)}$, en cambio, la serie de la serie uniforme anticipada comienza con $(1+i)$  y termina con $(1+i)^{n}$. Si a la serie anticipada se le agrega un 1 y se le resta al final y, si además, le introducimos el paréntesis angular, el resultado no se altera.

	\vspace{5mm}
$VFa=[1+(1+i) +(1+i)^{2}+(1+i)^{3}...+(1+i)^{(n-1)} ]+(1+i)^{n-1}$
	\vspace{5mm}

	Obsérvese que la parte que está dentro del paréntesis es igual a la serie uniforme vencida, por tanto, podemos decir que:

	\vspace{5mm}
$VFa=VF+(1+i)^{n}-1$
	\vspace{5mm}

	Si reemplazamos VF por su equivalente $\frac{(1+i)^{n}-1}{i}$ se tendrá:

	\vspace{5mm}
	VF$_{a}$=$\frac{(1+i)^{n}-1}{i}$+$i\frac{(1+i)^{n}-1}{i}$
	\vspace{5mm}

	Si se factoriza  $\frac{(1+i)^{n}-1}{i}$, se tendrá:

	\vspace{5mm}
	VF$_{a}$=$\frac{(1+i)^{n}-1}{i}$(1+i) \ \  Pero \ \ como \ \ $VF = \frac{(1+i)^{n}-1}{i}$
	\vspace{5mm}

	Entonces se tiene que:

	\vspace{5mm}
$VF_{a}=\frac{(1+i)^{n}-1}{i}(1+i) = VF (1+i)$  \hspace{35pt}\textit{ Valor  futuro  serie  uniforme  anticipada}

	\vspace{5mm}


	\input{4_Capitulo/ejemplos/5/5}


	\section{Valor presente de las series uniformes anticipada}

	La diferencia entre las series uniformes vencidas y las anticipadas consiste en que las primeras comienzan con $1$ y termina con $(1+i)^{-n}$ y la anticipada comienza con $1$ y termina con $(1+i)^{-(n-1)}$.

	\begin{center}
		\includegraphics[height=5.6cm]{4_Capitulo/img/ejemplos/4_18}
	\end{center}

	Y la correspondiente ecuación de valor quedará así:\\
	\begin{center}

		$VP_{a}=1+[(1+i)^{-1}+(1+i)^{-2}+...+(1+i)^{-(n-1)} ] -(1+i)^{-n}$

	\end{center}

	Si a la serie de la serie uniforme anticipada le agregamos $(1+i)^{-n}$ y le restamos esa misma cantidad y además le introducimos un paréntesis angular, el resultado no se altera entonces:

	\vspace{5mm}

$VP_{a}= 1+[(1+i)^{-1} +(1+i)^{-2}+...+(1+i)^{-(n-1)} +(1+i)^{-n} ] -(1+i)^{-n}$

	\vspace{5mm}
	Ahora podemos observar que la serie que está dentro del paréntesis angular corresponde a la serie ordinaria, por tanto podemos decir que:

	\vspace{5mm}

$VP_{a}= 1+VP-(1+i)^{-n}=VP+1-(1+i)^{-n}$
	\vspace{5mm}

	Si los dos últimos términos de la ecuación anterior se encierran en un paréntesis angular y se multiplican y dividiendo por i, no se altera la igualdad, por tanto se tiene:

	\vspace{5mm}
$VP_{a}=VP+\frac{i (1-i)^{-n} }{i}=VP+iVP$
	\vspace{5mm}

	Factorizando VP se tiene la fórmula final

	\vspace{5mm}
$VP_{a}=VP \frac{1-(1+i)ˆ{-n}}{i}(1+i)$ \hspace{35pt}\textit{Valor presente de una serie uniforme anticipada}\\
	\vspace{5mm}


	\input{4_Capitulo/ejemplos/6/6}


	\section{Otro enfoque de las series periódicas anticipadas}
	Podemos calcular el valor presente de la serie uniforme anticipada como si fuera una serie uniforme vencida, de la siguiente manera, si retiramos el pago que está en 0 y también retiramos el período que se inicia en 11 y termina en 12, nos queda una serie ordinaria de 11 pagos con 11 períodos, luego forma una serie uniforme vencida porque empieza en período y termina con pago, el pago que está en cero se puede considerar como un pago adicional que no pertenece a la serie uniforme, tal como se aprecia en la gráfica anterior.\\

	Este enfoque es el más utilizado al resolver ejercicios de series periódicas anticipadas.
	\\\\
	a. Diagrama de flujo:\\

	El siguiente diagrama representa un traslado de períodos anticipados a períodos vencidos, sin afectar la serie.
	\begin{center}
		\includegraphics[height=5cm]{4_Capitulo/img/ejemplos/4_20}
	\end{center}

	b. Declaración de variables:\\


R= 40.000 COP\\
$P_{0}=$ 40.000 COP\\
$i=2,5\% pmv \\
n={11}\ pmv\\
n_{0}=12 pmv\\
$

	c. Declaración de fórmulas:\\

	VP=R$\frac{(1-(1+i)^{-n})}{i}$ \hspace{35pt}\textit{Valor  presente de  una  serie  periódica  vencida}\\


	d. Desarrollo matemático: \\

$VP_{11}=$ 40.000 COP $\frac{1-(1+0,025)^{-11}}{0,025}$\\
$VP_{11}=$ 380.568,35 COP\\
$VP=VP_{11}+P_{0}$\\
$VP=$ 380.568,35 COP + 40.000 COP $\hspace{35pt}\textit{Ecuación de valor}$\\
$VP=$ COP 420.568,35 COP\\


	\input{4_Capitulo/ejemplos/7/7}


	\section{Tabla de amortización}
	La amortización consiste en pagar una deuda, mediante una serie de pagos; el comportamiento de la deuda y los intereses se pueden mostrar en una tabla denominada tabla de amortización.\\
	Una tabla de amortización debe tener como mínimo, cinco columnas: la primera muestra el número del período, la segunda nos muestra el saldo de la deuda, es decir, el capital insoluto a medida que van pasando los períodos, la tercera nos muestra los intereses que se van causando período a período, la cuarta columna nos muestra la cuota o cantidad que se paga en cada período y la quinta columna nos muestra la porción de la cuota que se usa para disminuir la deuda, es decir, la cantidad que se amortiza, también se le denomina abono a capital.
	\vspace{1mm}

	Haciendo uso del ejemplo 9 explicaremos la forma de construir una tabla de amortización.\\

	\input{4_Capitulo/ejemplos/9/9}

	\section{Tabla de capitalización}
	La palabra capitalización tiene otros significados afines, en este libro por capitalización entenderemos el reunir un capital mediante depósitos periódicos.
	\\\\
	Una tabla de capitalización nos muestra, período a período, la forma como se va reuniendo un capital, su conformación es similar a la de amortización y básicamente debe tener 5 columnas que en su orden las denominaremos: período, capital reunido o monto, intereses, depósito o cuota y la última columna que se denomina capitalización o incremento por período.
	\\\\
	La explicación de la forma de elaborar una tabla de capitalización la daremos con el siguiente ejemplo:
	\\\\

	\input{4_Capitulo/ejemplos/10/10}


\clearpage
